[
  {
    "Question": "సమీప కాలంలో బీహార్‌లో మొదటి డ్రై పోర్టు ఎక్కడ ప్రారంభించబడింది?",
    "A": "బిహ్టా",
    "B": "రోటాస్",
    "C": "కైమూర్",
    "D": "గయా",
    "Answer": "బిహ్టా",
    "Explanation": "బీహార్‌లో మొదటి డ్రై పోర్టు బిహ్టాలో ప్రారంభించబడింది."
  },
  {
    "Question": "సుదాసారి గ్రేట్ ఇండియన్ బస్టర్డ్ ప్రजनన కేంద్రం, ఇది ఇటీవల వార్తల్లో కనిపించింది, ఏ రాష్ట్రంలో ఉంది?",
    "A": "గుజరాత్",
    "B": "రాజస్థాన్",
    "C": "కర్ణాటక",
    "D": "హర్యానా",
    "Answer": "రాజస్థాన్",
    "Explanation": "సుదాసారి గ్రేట్ ఇండియన్ బస్టర్డ్ ప్రजनన కేంద్రం రాజస్థాన్‌లో ఉంది."
  },
  {
    "Question": "సమీప కాలంలో భారతీయ సాంస్కృతిక సంబంధాల మండలి ఏ నగరంలో బౌద్ధ మఠాధిపతుల మరియు పండితుల సదస్సును నిర్వహించింది?",
    "A": "థింపూ, భూటాన్",
    "B": "న్యూఢిల్లీ, భారత్",
    "C": "కొలంబో, శ్రీలంక",
    "D": "హానోయి, వియత్నామ్",
    "Answer": "న్యూఢిల్లీ, భారత్",
    "Explanation": "భారతీయ సాంస్కృతిక సంబంధాల మండలి న్యూఢిల్లీలో బౌద్ధ మఠాధిపతుల మరియు పండితుల సదస్సును నిర్వహించింది."
  },
  {
    "Question": "ఎటువంటి నగరం తాజాగా IQAir ఎయిర్ క్వాలిటీ మానిటర్ ద్వారా ప్రపంచంలో అత్యంత కాలుష్యమైన నగరంగా ప్రకటించబడింది?",
    "A": "న్యూఢిల్లీ",
    "B": "ధాకా",
    "C": "యశిమా",
    "D": "లాహోర్",
    "Answer": "ధాకా",
    "Explanation": "ధాకా, బంగ్లాదేశ్ IQAir ఎయిర్ క్వాలిటీ మానిటర్ ద్వారా ప్రపంచంలో అత్యంత కాలుష్యమైన నగరంగా ప్రకటించబడింది."
  },
  {
    "Question": "అల్జైమర్ వ్యాధి చికిత్స కోసం కొత్త నాన్-టాక్సిక్ అণువులను అభివృద్ధి చేసిన సంస్థ ఏది?",
    "A": "అఘర్కర్ రీసెర్చ్ ఇనిస్టిట్యూట్, పూణే",
    "B": "భారతీయ శాస్త్ర సాంకేతిక సంస్థ, బెంగలూరు",
    "C": "ఆల్ ఇండియా ఇనిస్టిట్యూట్ ఆఫ్ మెడికల్ సైన్సెస్, న్యూఢిల్లీ",
    "D": "ఆకాడమీ ఆఫ్ సైన్స్ అండ్ ఇన్నొవేటివ్ రీసెర్చ్, చెన్నై",
    "Answer": "అఘర్కర్ రీసెర్చ్ ఇనిస్టిట్యూట్, పూణే",
    "Explanation": "అఘర్కర్ రీసెర్చ్ ఇనిస్టిట్యూట్, పూణే, అల్జైమర్ వ్యాధి చికిత్స కోసం కొత్త నాన్-టాక్సిక్ అణువులను అభివృద్ధి చేసింది."
  },
  {
    "Question": "అసోలా భట్టి వైల్డ్‌లైఫ్ సాంచి, ఇది ఇటీవల వార్తల్లో కనిపించింది, ఏ పర్వత శ్రేణి మీద ఉంది?",
    "A": "కారకోరమ్ శ్రేణి",
    "B": "సత్‌పురా శ్రేణి",
    "C": "ఆరవల్లి శ్రేణి",
    "D": "వింధ్య శ్రేణి",
    "Answer": "ఆరవల్లి శ్రేణి",
    "Explanation": "అసోలా భట్టి వైల్డ్‌లైఫ్ సాంచి ఆరవల్లి శ్రేణిలో ఉంది."
  },
  {
    "Question": "ట్రైటన్ దీవి, ఇది ఇటీవల వార్తల్లో కనిపించింది, ఏ సముద్రంలో ఉంది?",
    "A": "బ్లాక్ సీ",
    "B": "దక్షిణ చైనా సముద్రం",
    "C": "రెడ్ సీ",
    "D": "అరబియన్ సముద్రం",
    "Answer": "దక్షిణ చైనా సముద్రం",
    "Explanation": "ట్రైటన్ దీవి దక్షిణ చైనా సముద్రంలో ఉంది."
  },
  {
    "Question": "సంభర్ సరస్సు, ఇది ఇటీవల వలసపెట్టిన పక్షుల మరణాలతో వార్తల్లో కనిపించింది, ఏ రాష్ట్రంలో ఉంది?",
    "A": "రాజస్థాన్",
    "B": "గుజరాత్",
    "C": "మధ్యప్రదేశ్",
    "D": "ఉత్తరాఖండ్",
    "Answer": "రాజస్థాన్",
    "Explanation": "సంభర్ సరస్సు రాజస్థాన్‌లో ఉంది."
  },
  {
    "Question": "హస్డే అరణ్డు మైనింగ్ సమస్య, ఇది ఇటీవల వార్తల్లో కనిపించింది, ఏ రాష్ట్రంతో సంబంధం ఉంది?",
    "A": "ఒడిషా",
    "B": "మధ్యప్రదేశ్",
    "C": "చత్తీస్‌గఢ్",
    "D": "జార్ఖండ్",
    "Answer": "చత్తీస్‌గఢ్",
    "Explanation": "హస్డే అరణ్డు మైనింగ్ సమస్య చత్తీస్‌గఢ్ రాష్ట్రంతో సంబంధం ఉంది."
  },
  {
    "Question": "భారతదేశంలో ఇటీవల డిస్‌లెక్స్ియా గురించి అవగాహన పెంచేందుకు ప్రారంభించిన ప్రచారానికి పేరు ఏమిటి?",
    "A": "Act4Dyslexia",
    "B": "డిస్‌లెక్స్ియా మద్దతు ఉద్యమం",
    "C": "అవగాహన వికలాంగతలు",
    "D": "పైనిది ఏది కాదు",
    "Answer": "Act4Dyslexia",
    "Explanation": "భారతదేశంలో డిస్‌లెక్స్ియా గురించి అవగాహన పెంచేందుకు Act4Dyslexia ప్రచారం ప్రారంభించబడింది."
  },
  {
    "Question": "ఈ తరుణంలో ఏ దేశం యూరోపియన్ స్కై షీల్డ్ ఇనిషియేటివ్ (ESSI)లో చేరింది?",
    "A": "ఉక్రెయిన్",
    "B": "ఆస్ట్రేలియా",
    "C": "భారతదేశం",
    "D": "స్విట్జర్లాండ్",
    "Answer": "ఉక్రెయిన్",
    "Explanation": "ఉక్రెయిన్ ఈ తరుణంలో యూరోపియన్ స్కై షీల్డ్ ఇనిషియేటివ్ (ESSI)లో చేరింది."
  },
  {
    "Question": "మూడ్బిద్రిలో జరిగిన 14వ బైయేనియల్ సరస్సు సదస్సు యొక్క థీమ్ ఏమిటి?",
    "A": "మానవ సంక్షేమం కోసం వేట్లాండ్‌లు",
    "B": "జీవ వైవిధ్యం నిర్వహణ",
    "C": "నీటి సంరక్షణ వ్యూహాలు",
    "D": "ఎకోసిస్టమ్ పునరుద్ధరణ",
    "Answer": "మానవ సంక్షేమం కోసం వేట్లాండ్‌లు",
    "Explanation": "మూడ్బిద్రిలో జరిగిన 14వ బైయేనియల్ సరస్సు సదస్సు యొక్క థీమ్ ‘మానవ సంక్షేమం కోసం వేట్లాండ్‌లు’."
  },
  {
    "Question": "భారతదేశంలో ఇటీవల బయోల్యూమినసెంట్ తరంగాలను చూసిన నగరం ఏది?",
    "A": "కోల్‌కతా",
    "B": "విశాఖపట్నం",
    "C": "చెన్నై",
    "D": "ముంబై",
    "Answer": "విశాఖపట్నం",
    "Explanation": "విశాఖపట్నం నగరంలో ఇటీవల బయోల్యూమినసెంట్ తరంగాలు కనిపించాయి."
  },
  {
    "Question": "ప్రతి సంవత్సరం ఏ తేదీన ప్రపంచ ఆయోడిన్ లోప దినోత్సవం జరుపుకుంటారు?",
    "A": "అక్టోబర్ 21",
    "B": "అక్టోబర్ 22",
    "C": "అక్టోబర్ 23",
    "D": "అక్టోబర్ 24",
    "Answer": "అక్టోబర్ 21",
    "Explanation": "ప్రతి సంవత్సరం అక్టోబర్ 21న ప్రపంచ ఆయోడిన్ లోప దినోత్సవం జరుపుకుంటారు."
  },
  {
    "Question": "సమీప కాలంలో 16వ BRICS సదస్సు 2024 ఎక్కడ జరిగింది?",
    "A": "బీజింగ్, చైనా",
    "B": "సాల్వడోర్, బ్రెజిల్",
    "C": "కజాన్, రష్యా",
    "D": "న్యూఢిల్లీ, భారత్",
    "Answer": "సాల్వడోర్, బ్రెజిల్",
    "Explanation": "సమీప కాలంలో 16వ BRICS సదస్సు 2024 సాల్వడోర్, బ్రెజిల్‌లో జరిగింది."
  },
  {
    "Question": "అంగ్విక్యులస్ డికాప్రియోయి, ఇది ఇటీవల పశ్చిమ హిమాలయాలలో కనుగొనబడింది, ఏ జాతికి చెందినది?",
    "A": "మూలాయి",
    "B": "డ్రాగన్ఫ్లై",
    "C": "పాము",
    "D": "ఎలుక",
    "Answer": "మూలాయి",
    "Explanation": "అంగ్విక్యులస్ డికాప్రియోయి పశ్చిమ హిమాలయాలలో కనుగొనబడిన మూలాయి జాతికి చెందింది."
  },
  {
    "Question": "సమీప కాలంలో యుఎస్ ఫుడ్ అండ్ డ్రగ్ అడ్మినిస్ట్రేషన్ (FDA) “కోబెన్‌ఫై” ఔషధాన్ని ఏ వ్యాధి చికిత్సకు అనుమతించింది?",
    "A": "మొత్తం రక్తపోటు",
    "B": "స్కిజోఫ్రీనియా",
    "C": "డిమెన్షియా",
    "D": "ఎపిలెప్సీ",
    "Answer": "స్కిజోఫ్రీనియా",
    "Explanation": "FDA ‘కోబెన్‌ఫై’ ఔషధాన్ని స్కిజోఫ్రీనియా చికిత్సకు అనుమతించింది."
  },
  {
    "Question": "ఇంటర్నేషనల్ కంటైనర్ ట్రాన్షిప్‌మెంట్ పోర్ట్ (ICTP), ఇది భారతదేశపు 13వ ప్రధాన పోర్టుగా ఇటీవల గుర్తించబడింది, ఏ దీవిలో ఉంది?",
    "A": "గ్రేట్ నికోబార్",
    "B": "లక్షద్వీప్",
    "C": "దామన్ & దీవు",
    "D": "పాంబన్",
    "Answer": "గ్రేట్ నికోబార్",
    "Explanation": "ఇంటర్నేషనల్ కంటైనర్ ట్రాన్షిప్‌మెంట్ పోర్ట్ (ICTP) గ్రేట్ నికోబార్ దీవిలో ఉంది."
  },
  {
    "Question": "సమీప కాలంలో ఏ రాష్ట్రం/యుటి వికలాంగుల కోసం ప్రత్యేక కోర్టులు ఏర్పాటు చేయడానికి అనుమతిచ్చింది?",
    "A": "న్యూఢిల్లీ",
    "B": "బిహార్",
    "C": "లడాఖ్",
    "D": "జార్ఖండ్",
    "Answer": "జార్ఖండ్",
    "Explanation": "జార్ఖండ్ రాష్ట్రం/యుటి వికలాంగుల కోసం ప్రత్యేక కోర్టులు ఏర్పాటు చేయడానికి అనుమతిచ్చింది."
  },
  {
    "Question": "పాంగ్ డ్యామ్, ఇది ఇటీవల వార్తల్లో కనిపించింది, ఏ నది పై నిర్మించబడింది?",
    "A": "బియాస్",
    "B": "రవి",
    "C": "స్పిటి",
    "D": "టాన్స్",
    "Answer": "బియాస్",
    "Explanation": "పాంగ్ డ్యామ్ బియాస్ నది పై నిర్మించబడింది."
  },
  {
    "Question": "హరికేనె మిల్టన్ ఇటీవల ఏ దేశాన్ని హిట్టు చేసింది?",
    "A": "యునైటెడ్ స్టేట్స్",
    "B": "ఫ్రాన్స్",
    "C": "ఆస్ట్రేలియా",
    "D": "రష్యా",
    "Answer": "యునైటెడ్ స్టేట్స్",
    "Explanation": "హరికేనె మిల్టన్ యునైటెడ్ స్టేట్స్‌ను హిట్టు చేసింది."
  },
  {
    "Question": "ఆగస్త్యమలయి బాంబూటైల్, ఇది ఇటీవల వార్తల్లో కనిపించింది, ఏ జాతికి చెందినది?",
    "A": "డేమ్స్‌ఫ్లై",
    "B": "మత్స్యాలు",
    "C": "ప్రేమాళ్ళు",
    "D": "బీటిల్",
    "Answer": "డేమ్స్‌ఫ్లై",
    "Explanation": "ఆగస్త్యమలయి బాంబూటైల్ డేమ్స్‌ఫ్లై జాతికి చెందినది."
  },
  {
    "Question": "ఏ దేశం ఇటీవల ‘అనకోండా వ్యూహం’ను తైవాన్‌పై ఉపయోగించింది?",
    "A": "ఇజ్రాయెల్",
    "B": "ఆస్ట్రేలియా",
    "C": "రష్యా",
    "D": "చైనా",
    "Answer": "చైనా",
    "Explanation": "చైనా దేశం తాజాగా తైవాన్‌పై ‘అనకోండా వ్యూహం’ను ఉపయోగించింది."
  },
  {
    "Question": "‘యువ సంచామ’ పోర్టల్‌ను ఏ మంత్రిత్వ శాఖ ప్రారంభించింది?",
    "A": "రక్షణ మంత్రిత్వ శాఖ",
    "B": "విద్యామంత్రిత్వ శాఖ",
    "C": "యువ వ్యవహారాలు మరియు క్రీడల మంత్రిత్వ శాఖ",
    "D": "మహిళా మరియు శిశు అభివృద్ధి మంత్రిత్వ శాఖ",
    "Answer": "యువ వ్యవహారాలు మరియు క్రీడల మంత్రిత్వ శాఖ",
    "Explanation": "‘యువ సంచామ’ పోర్టల్‌ను యువ వ్యవహారాలు మరియు క్రీడల మంత్రిత్వ శాఖ ప్రారంభించింది."
  },
  {
    "Question": "పటిష్ట రైస్ ఉపక్రమం యొక్క ప్రాథమిక లక్ష్యం ఏమిటి?",
    "A": "పోషణలో లోపాలను సమర్థించటం",
    "B": "బియ్యం ఎగుమతులను పెంచడం",
    "C": "బియ్యం దిగుమతులను పెంచడం",
    "D": "ఈ క్రింది వాటిలో ఏది కాదు",
    "Answer": "పోషణలో లోపాలను సమర్థించటం",
    "Explanation": "పటిష్ట రైస్ ఉపక్రమం యొక్క ప్రాథమిక లక్ష్యం పోషణలో లోపాలను సమర్థించటమే."
  }
]
